危 樓

2019年01月28日

世道人生：危 樓
（李怡） - 李怡

2018以「厲害了，我的國」開始，而以「危險了，我的國」進入2019年。近日領導層會議反覆警告，要為最壞的情況作準備。

一家餐館貼出告示：本餐館今年打鼠滅蠅工作取得重大勝利，共抓住老鼠300隻，打死蟑螂3,000隻，蒼蠅50,000隻……。你怎麼看這個餐館？怎麼看這餐館的經理？怎麼看在這裏吃飯並為這餐館自豪的食客？你覺得這個餐館還應該經營下去嗎？

2012年大陸網站騰訊歷史頻道登載文章〈蘇聯70年腐敗史〉。俄國十月革命在1917年，蘇聯是1922年俄國與幾個社會主義國家合併成立的。自1922年成立到1991解體，蘇聯存在了約70年。文章揭示70年腐敗史，說對後世是一個沉痛的歷史教訓。許多民眾跟帖表示，對中國人來說，前車之覆，後車之鑒。文章發表後不到20小時即遭刪除。

今年是中華人民共和國成立70周年，從蘇聯70年解體來看，相信神秘學的人或會認為這是一個關鍵年份。

在剛剛過去的2018年，中國無論在經濟上還是在政治上都遭遇了史無前例的、山崩海嘯似的國際整體衝擊。在毛祖時代，中國即使對西方閉關鎖國，國際上尚有一個社會主義陣營，相互呼應支持。如今這個陣營早已土崩瓦解。進入21世紀，社會主義國家只剩下中國、朝鮮、古巴、越南、老撾。除了朝鮮和被大陸網民稱為西朝鮮的中國，其他幾個社會主義國家近年都在政治上有所改革。踏入2019年的第一天，越南宣佈取消戶籍制度，用身份證和護照作為9,500萬越南公民的身份證明，意味在個人社會地位定義上，人人生而平等。中國戶籍中的「農業戶口」和「非農業戶口」的等級劃分，則存在超過60種的社會福利差異。

中國一方面在世貿享有發展中國家的待遇，另方面是世界上GDP位列第二的國家，所謂的「發展中」即不發達，是因為有上億的貧困人口存在，而更多的所謂中產家庭，甚至也經不起一場重大疾病的折騰。

自2001年加入WTO後，中國外匯儲備由2000年的1,656億美元，躍升為2017年的31,399億美元，勁升了將近20倍。

但中國老百姓的家庭收入和生活品質有大幅漲升20倍嗎？答案顯然是非也。房價普遍有可能漲升了20倍，以至到了絕大多數人無力購買的程度；十年來股市市值也飛速增長，可是股市指數卻一直徘徊甚至跌不停。每個個體的國民財富全部圈到了特權階層手中。

許多事情，在我們看來是壞事，但在大陸老百姓看來卻羨慕不已。比如美國聯邦政府停擺的事。大陸網民說：人民有錢，美國政府會碰到財政危機沒錢，這在中國是一個根本不可能的笑話，但是卻說明美國人民多麼的幸福。范冰冰被罰款之重反映逃稅額度驚人，但網上也有支持她的言論，道理是：美國獨立戰爭時期的口號「無代表不納稅」。中國人民只有被代表權，沒有投票權，像奴隸般生活的老百姓隨時有被犯罪的恐懼感，更多的有錢人在逃離或準備逃離，沒有錢的人也在想方設法逃離。

大半生所見恰似元曲名句：「眼看他起朱樓，眼看他宴賓客，眼看他樓塌了。」絕大多數人怎麼逃離呢？也許只好眼白白看着「樓塌」了。

李怡

上一則
上一則
中共反中國的後果 (古德明)

下一則
下一則
融入大灣區的香港公共醫療 (劉細良)